\documentclass{article}
\author{Random Crew}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{latex2man}
\usepackage{devdoc}

\setVersion{0.16}
\begin{document}

\begin{Name}{1}{any}{Random Crew}{руководства any}{справочная документация any}

    \Prog{any}
    - система сборки программ, работающих во вселенной POSIX.


\section{Описание}
    \Prog{any} представляет собой набор функций на POSIX шелле.
    Функции спроектированы для запуска через команду \Prog{anch do} или неизолированный вариант \Prog{any do}
    (смотри описание обоих в \Cmd{any-do}{1}).

    Сборка каждого пакета описывается специальным файлом - билдом. Другие его названия: anybuild, файл билда,
    сценарий сборки. Команды в нём написаны на шелле и сгруппированы по целевым методам,
    каждый из которых выполняет свою функцию: получение исходников, конфигурация, компиляция, запаковка архива.

    Из единого сборочного файла можно получать установочные бинарные архивы в форматах
    разных пакетных менеджеров и для нескольких платформ.


\section{Обучающая документация}

    \begin{itemize}
        \item[] \Cmd{any-guide}{7} - общее введение, описание базовых принципов и примеры.
            Начните изучение документации с этого руководства.
        \item[] \Cmd{any-howto}{7} содержит краткую сводку для типовых сборочных задач.
        \item[] \Cmd{any-build}{7} руководство по созданию новых билдов.
    \end{itemize}


\section{Локальные руководства man и html}

    Документацию в man-формате по сборочным командам и функциям можно просматривать так:
    \begin{verbatim}
        any man <subject>
    \end{verbatim}

    Команда \Cmd{any-man}{1} имеет тот же синтаксис, что системный \Cmd{man}{1}.

    Локальная документация в формате HTML находится по пути \File{doc/html/index.html}.


\section{any и anch}

    \Prog{anch} - команда, которая выполняет следующую за ней команду в изолированном
    файловом окружении (хосте, контейнере), которое находится в рабочей директории.
    \verb+anch do+ является смысловым эквивалентом к \verb+chroot <workdir> ; any do+

    Все команды, которые начинаются с \Prog{any}, могут быть запущены через \Prog{anch}:
    \begin{verbatim}
        any do id package-1.2.3
        # chrooted variant
        anch do id package-1.2.3

        any build id package-1.2.3
        # chrooted variant
        anch build id package-1.2.3

        ... etc.
    \end{verbatim}


\section{Справочная документация}

    Для работы с существующими пакетами:
    \begin{itemize}
        \item[] \Cmd{any-do}{1} описывает главный инструмент запуска и возможности сборки
            через командную строку.
        \item[] \Cmd{any-workdir}{7} описывает директорию проекта, в которой происходит работа:
            её установку, внутреннюю структуру и назначение каждой директории внутри.
        \item[] \Cmd{any-conf}{7} описывает все опции в конфигурационных файлах.
    \end{itemize}

    Для отладки и написания новых билдов:
    \begin{itemize}
        \item[] \Cmd{any-map}{7} описывает все основные функции, из которых состоит сборка.
        \item[] \Cmd{any-api}{7} описывает все интерфейсы, предоставляемые системой для сборочных сценариев.
    \end{itemize}

    Для развития проектов:
    \begin{itemize}
        \item[] \Cmd{any-dev}{7} описывает соглашения для написания нового кода к движку.
        \item[] \Cmd{any-distro}{7} описывает создание новых сборочных проектов.
    \end{itemize}

    Специализированные области:
    \begin{itemize}
        \item[] \Cmd{anymods}{7} перечисляет дополнительные модули с поддержкой
            систем контроля версий, форматов бинарных пакетов и другой внешней инфраструктуры.
        \item[] \Cmd{rdd}{1} низкоуровневое описание программы для чтения данных из конфигурационных файлов
            и генерации сборочных скриптов.
    \end{itemize}


\section{Словарь терминов}

    \begin{description}

        \item[Рабочая директория]
            Автономная директория с полным комплектом материалов для сборки.
            Каждая рабочая директория работает независимо от всех остальных.
            В случае изолированного окружения она также защищена от неявного влияния хостовой системы.
            Смотри \Cmd{any-workdir}{7} для подробного описания рабочей директории.

        \item[Конфиги, конфигурационные файлы, опции конфигурации]
            Все настройки для процесса сборки хранятся в конфигурационных файлах \File{rdd.conf.d/}
            и \File{rdd.def} в корне рабочей директории.
            Каталог \File{ports/}, фиксированная версия \Prog{any}
            и вышеназванные конфигурационные файлы вместе задают исчерпывающие входные данные для сборки.

        \item[Директория портов]
            Каталог с индивидуальными сборочными сценариями для пакетов. Он также содержит материалы,
            общие для всего набора пакетов, такие как эталонные данные для чекеров.
            Смотри \Cmd{any-workdir}{7} для подробностей.

        \item[Пакет]
            Единица программного обеспечения, которую можно собрать.
            Название пакета или список пакетов указывается вторым аргументом в строке запуска
            \Cmd{any-do}{1}.
            \medbreak
            Пакетом могут также называть \emph{бинарный пакет}, что значит установочный архив
            с файлами и метаинформацией, предназначенный для пакетного менеджера.
            Один пакет исходных текстов может порождать один или несколько бинарных пакетов.
            Название программы в пакетной базе данных может отличаться от названия в виде исходников.
            В серии руководств \Prog{any} термин \emph{пакет} относится к пакету исходников
            или к сущности этапа сборки, если не указано иное.

        \item[Список пакетов]
            Простой текстовый файл со списком пакетов.
            Каждый пакет указывается на отдельной строке, комментарии и пустые строки игнорируются.
            Список используется для сборки серии пакетов за одну сессию.
            Списки должны находиться в своей директории, конфиг \File{any.conf} по умолчанию
            хранит их либо в \File{ports/list/}, либо в корне рабочей директории
            (если включено слово \Arg{plainpath}).

        \item[Название конфигурации, слова данных]
            Одно или несколько слов, идентифицирующие данные из конфигов, задействованные в сборке.
            Это первый аргумент в строке запуска \Cmd{any-do}{1}.
            \medbreak
            Чтение данных устроено так, что обычно по первому основному идентификатору
            наподобие \Arg{amd64} загружается полная цепочка других слов-идентификаторов и
            соответствующих им данных. Детали чтения данных приведены в \Cmd{any-do}{1}.

        \item[Профиль сборки]
            Строка, выступающая идентификатором сборки в рабочей директории.
            Она попадает в пути к логам, временным директориям и подобным материалам.
            В простом случае профиль равен названию конфигурации, но в общем случае нет.
            Для конфигурации \Arg{amd64,packslack} профиль сборки останется \Arg{amd64}.
            \medbreak
            Профиль сборки задаётся явно в конфигурационных файлах.
            Смотри \Cmd{any-conf}{7} для более подробного описания.

        \item[Карта сборки]
            Основной метод на шелле, который выполняется при работе \Prog{any}.
            По умолчанию он выполняет полную сборку.
            Смотри \Cmd{any-map}{7} для дальнейших подробностей.
            \medbreak
            Также могут быть и другие карты сборки, например, \Prog{map\_autopre}, которая содержит
            последовательность внутренних вспомогательных методов для подготовки сборки:
            вывести начальную информацию на стандартный вывод, создать нужные временные файлы.

        \item[Методы на запуск]
            Возможно запускать произвольные методы вместо карты сборки.
            Они указываются третьим аргументом в строке запуска \Cmd{any-do}{1}.
            Методы могут выполнять любые действия, не только сборку пакетов.
            Главным ограничением для методов является отсутствие входных параметров,
            но они могут использовать переменные из \Cmd{any-api}{7}.

        \item[Anybuild, файл билда, сценарий сборки, билд]
            Файл на шелле с методами и переменными, с помощью которых собирается пакет.
            Чаще всего это методы
            \Cmd{src\_config}{3}, \Cmd{src\_compile}{3} и \Cmd{src\_install}{3}.
            Переменные используются в процедурах движка, таких как обработка зависимостей.
            Смотри \Cmd{any-build}{7} для дальнейших подробностей.

        \item[Интерфейсный метод]
            Метод с определённой целью, но возможными разными реализациями.
            Разные реализации интерфейса могут зависеть от конфигурации и от того,
            какие модули в сборке используются. Это обеспечивает гибкость функций.
            \medbreak
            Интерфейсы сборки описаны в \Cmd{any-map}{7}.

        \item[Any API]
            Набор глобальных переменных и методов на шелле, которые можно использовать в билдах.
            Описано в \Cmd{any-api}{7}.

        \item[Модуль движка]
            Функциональность, которая не включена по умолчанию.
            Её можно задействовать, добавив нужное слово-идентификатор к названию конфигурации.
            Файлы модулей с кодом обычно находятся в \File{any/lib/}, с собственными переменными
            в \File{any/include/}.
            Модуль может иметь собственные конфиги, заводить новые методы, глобальные переменные,
            по-своему реализовывать интерфейсы \Cmd{any-map}{7} и расширять функциональность движка
            практически любым образом.
            \medbreak
            \Cmd{anymods}{7} содержит список модулей, доступных по умолчанию с релизной поставкой \Prog{any}.

    \end{description}


%@% IF !embed %@%
\section{Авторы}
    Random Crew\\
    \URL{https://opendistro.org/any}
%@% END-IF %@%

\end{Name}

\LatexManEnd
\end{document}
